\documentclass[]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{graphicx}

%opening
\title{Iskalnik zaporedij v bazi OEIS}
\author{Sebastjan Cizel in Rok Havlas}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

Aplikacija Iskalnik zaporedij v internetni bazi številskih zaporedij \texttt{oeis.org} poišče zaporedje, ki ga je vnesel uporabnik in vrne osnovne podatke o zaporedju, ki vključujejo ime zaporedja, nekaj členov zaporedja, reference, v katerih je mogoče najti dodatne informacije o zaporedju, kodo za računanje zaporedja v Mathematici, hkrati pa poda predloge za podobna zaporedja, ki jih uporabnik lahko razišče z klikom na hiperpovezavo, ki vrne podatke za novo zaporedje.
\\

Za delovanje aplikacije je potreben Python 3.4 ali novejši, saj tako grafični vmesnik za aplikacijo kot tudi funkcije za ekstrakcijo podatkov s spletne strani temeljijo na \textit{tkinter} oz. \textit{html} funkcijah, ki v prejšnjih verzijah še niso bile na voljo.


\subsection*{Funkcije za ekstrakcijo podatkov s spletne strani}
Ekstrakcija temelji na funkcijah s knjižnic \textit{requests} (za komuniciranje s spletno stranjo) in \textit{re} (za ekstrakcijo podatkov).
Funkcije vzamejo besedilo, ki ga je uporabnik vnesel v začetno iskalno okno in ga pošljejo na spletno stran. Če je iskalni niz preveč splošen oz. če ni zadetkov, vrnejo parameter, ki v grafičnem vmesniku sproži pogovrno okno. V nasprotnem primeru ekstrahirajo kode zaporedij, ki se najbolj prilagajajo iskalnemu nizu. Kodo zaporedja, ki se najbolj prilega iskanju potem pošlje na spletno stran, da dobi podroben opis zaporedja. Na koncu iz tega opisa pobere najbolj zanimive podatke - ime zaporedja, prvih nekaj členov, reference, itd., jih predela v človeku berljivo obliko in pošlje v grafični vmesnik. 

\subsection*{Grafični vmesnik}
Aplikacija ima dvostopenjski grafični vmesnik. Ob zagonu aplikacije se pojavi začetno iskalno okno, v katero uporabnik vpiše željeno zaporedje. Primer veljavnega vnosa je naveden nad vnosno vrstico. Iskalnik zaporedij sprejema tudi vnos veljavne OEIS šifre zaporedja (na primer A000010), v nekaterih primerih pa tudi ime zaporedja, če je taisto ime uporabljeno v bazi OEIS (na primer Fibonacci series). 

\begin{figure}[htb]
\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{ZacetnoOkno.png}
	\vspace{-0.5 cm}
	\caption{Začetno okno}
\end{figure}

Če je vnos neveljaven, ali pa iskanje zaporedja ne obrodi rezultatov je uporabnik na to opozorjen z pogovornim oknom. Po veljavnem vnosu zaporedja se začetno okno zapre in se odpre glavno prikazovalno okno, ki podatke prikazuje v zvezku z zavihki, \textit{tk.notebook}, ki se slogovno prilagodi operacijskemu sistemu, v katerem je program pognan. 

\begin{figure}[t]	
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.34]{GlavnoOkno.png}
	\vspace{-0.5 cm}
	\caption{Glavno okno }
\end{figure}
\newpage
Prav tako je implementirana tudi orodna vrstica, v kateri ima uporabnik možnost, da izbere novo iskanje. Program nato zapre glavno okno in ponudi novo instanco začetnega okna. Pod zavihkom druga zaporedja, kjer so zapisana zaporedja, ki so sorodna iskanemu, ima uporabnik možnost da s klikom na hiperpovezavo zažene iskanje podatkov o izbranem sorodnem zaporedju.





\end{document}
